[間諜] 兩韓合辦奧運？學者：文總統在平行時空

兩韓合辦奧運？學者：文總統在平行時空

越南河內峰會破局，北韓較早前已表明，除非美國無條件接受其要求，否則將不會恢復談判。南韓總統文在寅於上週的新聞發佈會上，重申南韓有意擴大與北韓的合作領域，並促進美朝對話。為此，文在寅在 1 月 7 日的新年致辭中，提出許多兩韓合作建議，包括合辦 2032 年奧運。但「華盛頓郵報」提出質疑，一個民主國家，應否與一個獨裁國家合作到如此程度？

2018 年冬季奧運，兩韓運動員合組冰球隊聯隊的畫面，也許向世人展示了和平、團結的印象。但要奧運聖火傳遞到平壤，國防論壇基金會（Defense Forum Foundation）主席、從事人權捍衛工作的 Suzanne Scholte，則形容文在寅的想法「荒謬而且不道德」。她認為：「提倡兩國共同舉辦奧運，等於無視北韓政權每日對其人民的暴行。此舉削弱南韓作為充滿民主活力的國家的地位，將兩國置於同一位置。」

奧運會過去亦有令人擔憂的歷史。1936 年納粹德國舉辦的奧運會，即成為希特拉宣傳工具。而 2008 年的北京奧運，人們本來期望以此為契機，讓中國展開改善人權新一頁，但今天中國大規模囚禁維吾爾人，則摑了這些期盼者一巴掌，有人更呼籲抵制中國主辦的 2022 年冬季奧運。假如兩韓合辦大計成真，報道引述評論人士的設想：北韓的奧運場館，便是用強迫人民勞動的方式建造而成，因此而收到的批評聲音，恐怕將比卡塔爾在世界盃設施用上移民勞工更多。

除了人權問題，兩韓能否長期保持良好關係，亦是合辦的障礙之一。兩韓領導人早於 2018 年 9 月的平壤會議提出合辦奧運，報道認為當時兩國正處於關係最好的時候。去年 2 月，兩國官員在瑞士洛桑舉行的國際奧委會會議上，正式表明申辦意向。當時，奧委會主席托巴赫（Thomas Bach）對此表示歡迎，認為「體育可以再次為朝鮮半島及世界的和平作出貢獻」，是一項歷史壯舉。

但兩週後的河內峰會未有成果，兩韓關係亦隨之瓦解。文在寅於本年的新年講話中，再提出各項合作建議，但北韓方面甚至拒絕與首爾對話，僅通過官方媒體，回絕南韓釋出的善意，斥之為「白癡、自負」。北韓對南韓的敵意，從今年東京奧運撤回女子足球隊亦可見一斑，因為女子足球隊的亞洲資格賽，正正在南韓舉行。去年 10 月世界盃足球預賽中，兩韓在平壤的對決，更是閉門作賽、禁止媒體報道。

如此看來，近年兩韓關係似乎陰晴不定。人權觀察（Human Rights Watch）亞洲分部副主任 Phil Robertson 批評文在寅的想法脫離現實：「文總統是在平行時空看待北韓。他提出兩韓合辦奧運這一史詩式壯舉，只在無限制的陽光政策及樂觀情緒基礎上建立，而他的樂觀情緒，完全脫離當下的政治現實。」

樂觀情緒並不限於文在寅一人。首爾市政府奧運宣傳處負責人李珍九（Lee Jin-ku，音譯）回覆查詢時，承認因美朝關係陷入僵局，2032 年的合辦計劃亦陷入困境。但他表示，政府會繼續盡「最大努力」促成。「假如兩國共同努力，並在接續下來 12 年的時間裡，為籌備工作建立信心，便能期望，社會環境可發展至足以讓兩方共同主辦奧運。」

有文在寅支持者指，正是他堅定樂觀的態度，創造了達致和平的歷史性機會。而有批評意見認為，文在寅的樂觀情緒顯得愈來愈天真，而他未有譴責北韓侵犯人權的行為，亦愈發不合理。Scholte 則指：「對於北韓人民，世上沒有人比民間產生的南韓總統負有更大責任。但文卻對他們的痛苦視若無睹。」

國際奧委會將在 2025 年決定 2032 年奧運申辦國家。奧委會發言人 Mark Adams 受訪時強調，任何東道國，均須遵守「奧林匹克憲章」及「主辦城市合同」。「憲章」的基本原則明確指出，不能存在任何歧視，例如種族、膚色、性別、性取向、語言、宗教、政治或其他見解、民族或社會出身。主辦城市必須尊重工人的權利及人權」。對強徵勞動的北韓而言，能否滿足這些標準自不待言。南韓的朝鮮問題研究所（World Institute for North Korean Studies）所長、脫北人士安江日便指：「只有在北韓政權發生變化的情況下，才有可能想像一個在平壤進行的奧運。」

呢條廢鳩仲有幾耐任期？

佢唔做之後都唔知有無一年命，大把人想佢死，佢自己都知

韓國啲右翼先係真正為國家著數
立即釋放朴謹惠！

韓國又係好難解死局
內財團控制政治 外又有朝鮮，
日本想合作又世仇，中共冇仇又信唔過
俄仔唔理你，美帝離太遠

著想
打錯

支共冇仇

果種民族仇起碼冇日本咁大 不過搞唔掂 一係借財團搞經濟 但佢點都死